%Pour rester cohérent avec l'enseble du document, lorsque vous voulez changer de paragraphe sans créer de nouvelle section, utilisez la commande \vskip 0,25cm

\section{Structures de données}
\subsection{Table de Hachage simple}

La table de hachage simple est une table de hachage constitué de listes chaînées. Les listes permettent de gérer les problèmes de collision.
\vskip 0,25 cm
La fonction de hachage naïve est celle fournie par l'école, elle possède quelques défauts car les mots sont assez mal répartis dans les alvéoles. Il arrive même que cette fonction de hachage retourne des valeurs négatives pour les chaînes de caractères contenant des caractères non-ASCII.
\vskip 0,25 cm
Dans le cas idéal, cette table de hachage serait parfaite (voire même parfaite et minimale), on pourrait donc substituer les listes par des éléments car la fonction de hachage serait injective (autrement dit, il n'y aurait plus de problème de collision). Cependant, au vue des performances des fonctions actuelles, nous avons jugé que ce n'était pas pertinent de mettre en place une telle table car le temps d'insertion en serait grandement affecté et que nous ne faisons pas beaucoup de recherches (d'accès aux éléments) dans la table.

\subsection{Table de Hachage double}

La table de hachage double est une table de hachage dont les alvéoles sont des tables de hachage simples. Elle permet de diminuer le nombre de mots par alvéoles, donc le nombre de collision, en augmentant le nombre d'alvéoles, sans modifier la fonction de hachage de la table de hachage simple. Néanmoins, elle implémente aussi sa propre fonction de hachage.
\vskip 0,25 cm
Les fonctions utilisés pour créer , implémenter et faire fonctionner la table de hachage double sont similaires à celles de la table de hachage simple, il suffit de se positionner dans la bonne sous-table de hachage et d'utiliser les fonctions de table  de hachage simple pour utiliser la sous-table.

\section{Lecture des arguments}

\subsection{Structure}

Une structure \verb|ArgsParser| contient l'ensemble des paramètres analysés depuis les arguments entrés en ligne de commande. Cette structure est essentielle car elle permet de passer l'ensemble des paramètres nécessaires au fonctionnement du programme de manière concise, avec un seul paramètre, dans les fonctions principales.

\subsection{Analyseur}

Après avoir initialisé la structure avec ses valeurs par défaut, l'analyseur effectue des \verb|strcmp| sur chaque arguments et pour chaque argument en position $i$:

\begin{itemize}
    \item Si l'argument $i$ est une commande (une fonction principale, exceptée tests), l'analyseur vérifie l'existence de l'argument $i+1$ qui sera le fichier de commentaires, met à jour \verb|ArgsParser| et saute deux mots.
    \item Si l'argument $i$ nécessite d'être suivi par une valeur, l'analyseur vérifie l'existence de l'argument $i+1$, copie sa valeur dans \verb|ArgsParser| et saute deux mots.
    \item Si l'argument $i$ est une option booléenne, l'analyseur met à jour \verb|ArgsParser| et saute au mot suivant.
    \item Si l'argument $i$ n'est pas reconnu, on considère que c'est le commentaire. Si celui-ci a déjà été défini précédemment par un autre argument non reconnu, l'analyseur renvoie une erreur.
\end{itemize}


\subsection{Vérification}

Les valeurs de l'utilisateur sont vérifiées par l'analyseur qui retourne une erreur et affiche l'aide en cas de faute de syntaxe (position ou incohérence), de non-existence d'un paramètre ou de fichier inexistant/incorrect.

\section{Analyse d'un commentaire}

\subsection{Récupération des commentaires}

Pour récupérer les commentaires de la base de données, on procède à une lecture du fichier ligne par ligne à l'aide de la fonction \verb|fgets| avec un tampon, unique, réécrit à chaque ligne. On évite ainsi une importante utilisation de mémoire en procédant de cette manière plutôt que de mettre l'ensemble du fichier dans un tampon.


\subsection{Remplissage de la table}

On lit ensuite la ligne mot par mot, on alloue un tampon (contenant le mot) et on vérifie si le mot est déjà présent dans la table de hachage. Si oui, on modifie sa valeur associée et le tampon servira pour le prochain mot. Sinon, on crée l'élément avec le tampon et on en alloue un nouveau pour le mot suivant.


\subsection{Calcul du score d'un mot}

Lors de la lecture d'un mot dans la base, on détermine tout d'abord si il était déjà enregistré ou non dans la table de hachage.
\vskip 0.25cm
Si ce n'est pas le cas, on l'y ajoute avec le score du commentaire dans lequel on l'a trouvé et un nombre d'occurrence égal à 1.
\vskip 0.25cm
Si le mot était déjà dans la table de hachage, on récupère dans un premier temps son score actuel et le nombre d'occurrences déjà obtenu.
Pour le re-calcul du score moyen, on suit l'expression :

\begin{equation}
    \begin{split}
        moyenne_{n+1} & = \sum_{i=1}^{n+1} \frac{score_i}{n+1}\\
         & = \frac{score_{n+1}}{n+1}+  \sum_{i=1}^{n} \frac{score_i}{n+1}\\
         & = \frac{score_{n+1}}{n+1}+ \frac{n}{n+1} \sum_{i=1}^{n} \frac{score_i}{n}\\
        moyenne_{n+1} & = \frac{score_{n+1}}{n+1}+ \frac{n}{n+1}moyenne_n
    \end{split}
    \label{moyenneItérative}
\end{equation}

\vskip 0.25cm
Enfin, on met à jour l'élément dans la table de hachage avec la nouvelle moyenne et le nombre d'occurrences augmenté d'un.

\subsection{Calcul du score d'un commentaire}

Le calcul du score d'un commentaire se rapproche du calcul du score d'un mot. En effet, on lit mot par mot le commentaire et on vérifie si les mots sont dans la table de hachage.
\vskip 0.25cm
Si oui, on calcule la nouvelle moyenne à partir de la précédente moyenne, d'un compteur de mots et du score du mot avec la précédente formule (\ref{moyenneItérative}). Si la moyenne n'a pas encore été définie, alors elle prend comme première valeur le score du mot.
\vskip 0.25cm
Sinon, par défaut, le mot n'est pas pris en compte et le compteur de mots n'est pas incrémenté, sauf si l'option neutre est activée, le mot vaut alors 2.0 et le compteur est incrémenté de 1.

\section{K-Fold Cross Validation}

\subsection{Mélange du set de donnée}
Pour le mélange du set de données, on crée dans un premier temps un tableau d'entiers initialisés à 0 que l'on va remplir avec tous les entiers compris entre 0 et $nbLignes -1$, où $nbLignes$ est le nombre de lignes dans le fichier contenant les commentaires formants les données.
\vskip 0.25cm
Pour le remplissage de ce tableau, on effectue l'algorithme suivant :

\begin{algorithm}[H]
    \caption{Remplissage aléatoire du tableau des entiers de 0 à $nbLignes-1$}
    \SetAlgoVlined
    \DontPrintSemicolon
    \Donnees{$nbLignes$}
    \Res{$tab$}
    $tab$ <- tableau d'entiers, intialisés à 0\\
    $index_0$ <- entier aléatoire entre 0 et $nbLignes-1$, représentant l'emplacement de 0 dans $tab$\\
    \Pour{i \KwDe 1 \KwA $nbLignes-1$}{
        \Repeter{\textbf{trouver une case vide} \KwDonc $tab[index_i] = 0$ \KwEt $index_i\neq index_0$}{$index_i$ <- entier aléatoire entre 0 et $nbLignes-1$, représentant l'emplacement de $i$ dans $tab$}
        $tab[index_i]$ <- $i$}
    \Retour $tab$
\end{algorithm}
En nombre de tirage d'entier aléatoire, la complexité de cette algorithme est au moins en $nbLignes$, cependant, il est difficile d'étudier sa borne supérieure à cause des tirages supplémentaires nécessaires pour trouver une case vide dont le nombre est difficilement estimable. 
\vskip 0.25cm
Une fois le tableau complété, on l'utilise pour créer un fichier temporaire avec les données mélangées : la ligne $i$ du nouveau fichier sera la ligne $tab[i]$ de l'ancien fichier.
\vskip 0.25cm
En lecture de lignes, la complexité de l'écriture d'une ligne $i$ est :
$c_i(nbLignes) = tab[i]+1 $, or par définition $tab[i]\leq nbLignes$, d'où : $c_i = O(nbLignes)$. Ainsi, pour l'ensemble de l'écriture du nouveau fichier, on aura : 
\begin{equation}
    c(nbLignes)= O(nbLignes^2)
\end{equation}




\subsection{Séparation en k set de données}
La séparation en $k$ blocs dépend du reste de la division euclidienne de  $nbLignes$ par $k$.\\
S'il $nbLignes\not\equiv 0 [k]$, alorsles $k-1$ premiers blocs seront de taille $h$ et le dernier bloc de taille $r$, où $n=(k-1)h+r$.
Sinon, les $k$ blocs seront de taille $h$, où $n=kh$. On pose tout de même $r=h$ pour des calculs de complexité ultérieurs, on a : $n=(k-1)h+r$. \\
\subsection{Test sur les sous-sets}
Pour chaque bloc $i$, de taille $t$ (avec $t = h$ ou $t=r$), on forme dans un premier temps la table de hachage servant de données avec les $(k-1)$ autres blocs.\\
Puis grâce à cette base de données, pour chacun des $t$ commentaires, on calcule son score. On calcule la différence avec le score attribué dans le document pour calculer l'écart quadratique moyen selon la formule exposée dans l'équation \ref{mse} avec la méthode de calcul de moyenne exposée dans l'équation \ref{moyenneItérative}.\\
Cette moyenne de bloc est utilisée pour calculer une moyenne prenant en compte tous les blocs. Cette moyenne générale sera toujours renvoyée à l'exécution.
\vskip 0.25cm
En nombre de lectures de lignes, pour le bloc $i$, où $i \epsilon \llbracket0,k-1\rrbracket$, on effectue un premier tour du fichier lors de la création de la table de Hachage, puis un second tour partiel lors de l'évaluation des commentaire du bloc $i$. En notant $c_i(nbLignes)$ la complexité du fonctionnement du bloc $i$ en nombre de lecture de ligne, on a donc :
\begin{equation*}
    \begin{split}
        c_i(nbLignes) = nbLignes + (i-1)h+ t
    \end{split}
\end{equation*}

Or $nbLignes = (k-1)h +r $ et par définition $i<k$, d'où : $nbLignes\leq c_i\leq 2nbLignes$. Pour chaque bloc $i$, on a donc : $n\leq c_i(nbLignes) \leq 2n$. Ainsi au total, avec la répétition sur les $k$ blocs, on obtient : $nbLignes*k\leq c(nbLignes, k) \leq 2nbLignes$, où $c$ est la compléxité en lecture de lignes de l'ensemble des tests sur les sous-sets en fonction de $nbLignes$ et $k$. D'où :
\begin{equation}
    c(nbLignes, k) = \theta(nbLignes*k)
\end{equation}

\subsection{Utilisation}
Les valeurs de $k$ usuelles sont 2, 10, et le nombre total de données, donc ici $nbLignes$\\
Pour $k=2$, les valeurs de la MSE sont de quelques dixièmes de points.
Pour $k=10$, l'ordre aléatoire des commentaires influe énormément sur le résultat final. La plupart du temps, les résultats sont proches d'une MSE de quelques centièmes de point, mais le résultat peut exploser à presque trois points d'écart en moyenne quadratique (donc un écart d'en moyenne 1,7 points environ).\\
Pour $k=nbLignes$, l'ordre aléatoire n'influe pas, on obtient une MSE de quelques dixièmes de point.\\


\section{Récupération des commentaires (Web scraping)}

Un script permettant de récupérer les critiques de presse du site AlloCiné est disponible dans le dossier src/scraper.

\subsection{Installation}

Le script nécessite Node.js et Puppeteer qui sont des must-haves dans le domaine. Après avoir téléchargé et installé Node.js depuis le site officiel, vous pouvez installer Puppeteer en utilisant la commande \textbf{npm install puppeteer} (dans le dossier scraper).

\subsection{Utilisation}

Le script est déjà prêt à l'utilisation, il suffit de le lancer avec la commande \textbf{node scraper.js} . Un fichier \textit{data.txt} se crée automatiquement dans le dossier et se met à jour en temps réel. L'avancée du script est affichée sur la console toutes les 500 critiques visitées.
\vskip 0.25cm
Vous pouvez cependant configurer la plage d'ID des films dont vous souhaitez récupérer les critiques en modifiant \verb|minId| et \verb|maxId| dans \textit{scraper.js}. Les ID des films sont affichés directement dans l'URL sur n'importe quelle page de film d'AlloCiné.
\vskip 0.25cm
Le script n'est pas gourmand mais reste assez lent, comptez quelques minutes pour 500 pages visitées (avec un ratio d'environ 1 critique pour 2 pages).

\subsection{Réalisation}

Les scripts de web-scraping sont étonnement très simples à coder.
\vskip 0.25cm
On ouvre un navigateur (Chromium) sans fenêtre, on se dirige sur l'URL qui nous intéresse (ici \textit{\\http://www.allocine.fr/film/fichefilm-ID/critiques/presse/} où \verb|ID| désigne l'ID du film) et on récupère les informations que l'on souhaite.
\vskip 0.25cm
La sélection des données à extraire est faite avec des chemins XPath, ceux-ci se récupèrent simplement en regardant le code source de la page ou avec l'inspecteur d'élément, ensuite on extrait concrètement la donnée depuis l'élément en accédant à ses propriétés. Ici, c'était un peu plus compliqué qu'un simple texte à extraire puisque la note des critiques n'est pas affichée en nombre, mais en nombre d'étoile: on s'aperçoit cependant que la note peut s'extraire depuis les classes de l'élément. Les commentaires des critiques eux-mêmes ne sont pas dans un format idéal, ils contiennent des espaces en début et fin de chaîne, des sauts de lignes et des caractères UTF-unfriendly: ils sont donc traités avant d'être écrits dans le fichier \textit{data.txt}.
\vskip 0.25cm
Si l'on tombe sur un film qui ne contient pas de critiques de presse, la page qui nous intéresse n'existe pas, et, en général, le site AlloCiné nous redirige vers la page de présentation du film (sinon il affiche une page 404 sans redirection). Le script annule par conséquent les redirections pour éviter de perdre du temps à charger des pages inintéressantes.




\section{Gestion des exceptions}

Il peut arriver que des exceptions soit levées à divers endroits du programme, par des lectures/écritures impossibles, des tampons trop petits ou d'autres problèmes. Comme le C ne possède pas de système d'exception à proprement parler, il faut les attraper avec les pointeurs de retours des fonctions problématiques (\verb|malloc|, \verb|fgets|, ...) ou en vérifiant que les chaînes de caractères finissent correctement.
\vskip 0.25cm
Le code est couvert sur la plupart de ces éventualités et indique précisément l'origine du problème, puis termine en essayant, si possible, de libérer la mémoire (même si ce n'est pas forcément nécessaire).